<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>life on Littledriver&#39;s Blog</title>
    <link>https://littledriver.net/categories/life/</link>
    <description>Recent content in life on Littledriver&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Jan 2020 08:39:39 +0900</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://littledriver.net/categories/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Summarize 2018 and 2019</title>
      <link>https://littledriver.net/posts/summarize-2018-and-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 08:39:39 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://littledriver.net/posts/summarize-2018-and-2019/</guid>
      <description>虽然这篇总结是写于2019年的年底，但是里面包含了很大一部分2018年的内容。因为打心底里，我认为我的2018年才刚刚结束。 我的生活在18年和19年发生了很大的变化，以至于现在的我坐在东京的家里写这篇文章的时候，还有些恍惚。在瑞典休假的时候，我花了几个小时仔细的回忆了过去两年时间里的每一个月都发生了什么。写出来之后，总感觉有些啰嗦。所以，我就打算换个思路：既然这两年的主题是“变化”，那就来写写发生在我身上那些变化吧。
变化1— 出国与英语 我出生在内蒙古自治区，由于自己当时不够重视，加之教育体制和资源的种种问题， 我的英语基本上处于一个很差的水平。虽然不会拖累我的总分，但是也并不会给我的成绩带来多大的增益。后来仔细想了想，还是“应试教育”这种思想把我带进了一个误区。因为当年内蒙古的考生即使在高考也是不强制考察听力的。不考在我当时的心里就等同于不用学。所以，听力对我来说是一个非常陌生的东西，从初中开始我感觉我就没考过听力。学过英语的人应该都知道，听不懂就等于说不出。这和“聋子肯定是哑巴”是一样的道理。后来想想，其实，人和人在那个时候就已经有区别了。因为即使在这种看似对我们有利的“条件”下，还是有很多人坚持不懈的训练着自己的英语能力。
早在2017年的时候，就和女朋友聊过出国这件事。因为我们都对国外的学习和生活比较好奇。我也在2017年基本考察了北京当时大大小小的留学和英语中介。但是，当时刚刚毕业参加工作，急于在工作中想展示和证明自己，对出国这件事情并没有太大动力。
转折点在2018年的3月份，当时女朋友硕士在读，准备出国留学。我内心是非常支持她的。我的想法是可以出国前先把婚结了，然后我在国内工作赚赚钱等她回来。这个想法最终破灭了，原因有两方面。其一是来自我女朋友和她家人的意愿。因为她身边这种结婚后两人分离生活的负面例子比较多，让她对这样的生活并不抱希望。其二是来自我自己。因为我后来仔细想了一下，如果两人分开，一个国内一个国外，价值观和世界观可能会变得非常不一样。加之两人之间有时差，沟通也是一个很严重的问题，一旦处理不好后果不堪设想。与其结婚之后迅速离婚，不如先冷静一下，想想看有没有别的解决方案。
其实，这个时候其实女朋友的态度是比较坚定的。我看既然问题已经到了这个地步，7年多的感情也不能说散就散了。当时心里真的是想：老爷们儿还是得有点担当，都这时候了不能怂啊。一不做二不休，重新考虑出国的计划。我记得很清楚，那天是3月15日，因为我本来想看看315打假晚会的XD，但是没看成。
出国计划的第一环就是要搞定标准化考试成绩。去美帝要托福和GRE，去英联邦国家要雅思。结合我的现状思考了一番，决定先攻克雅思，因为托福对听力的要求太高了，我听力的基础基本是0，短期内想搞定不太现实。然后，我就开始了白天上班晚上学英语的日子。不得不说，9点多下班再看阅读听听力的时候，效率真的不是太高，学起来也比较累。可能有的人就是在深夜学习效率才高，但是这对我完全不适用。在准备英语的过程中，其实要非常感谢我女朋友。由于上雅思课的钱太贵了，我基础又差，前期都是她帮我制定计划，打基础。这也是我们第一次合作做一件事情，中间的争吵非常多，不过最后的效果还是不错的。后续的学习中，有两个老师对我帮助比较大，一个是远在加拿大的郭老师。我们是隔着12个小时的时差通过视频电话和桌面分享软件来上课的。他带着我入了雅思这个门儿，在前期学习给了我非常大的信心。另外一个就是Omar。这老师是个长沙妹子，说话教学颇有湘妹子泼辣的风格，教的非常不错。我在2018年的7月和11月考了两次雅思，努力几乎都兑换成了相应的分数。
变化2 — 人与技术 由于一直想参与基础设施(Infrastructure)的开发工作，所以我在18年1月份加入了容器计算团队，开始接触Kubernetes和容器技术。在这里，我结识了一位对我日后发展非常重要的一个人 — 我的leader。不得不说，我在加入这个团队前就已经对他的一些事迹和脾气有所耳闻。但是真正给我印象深刻的还是我们的第一次见面，也是我终面结束之后。他拿了个本子在会议室给我仔仔细细讲了他之后的规划以及他对团队成员的一些要求，并且反复的问我，你觉得你有兴趣么？其实我在听的过程中就已经非常兴奋了，让我兴奋的点有三个：
 他挖的坑足够深。感觉一俩年都不是很容易能爬出来。这和打游戏是一个到底，几天就让你通关的，肯定是个烂游戏。时间相对长的周期里，肯定会积累很多的经验。 他思路忒清晰了。我在听他叙述的过程中，能感觉到他说的这些东西是经过非常缜密的思考的。两个字，靠谱。 他有点“死心眼儿”。他对一些做事情的规范有着非常严苛的要求。这一点太对我胃口了。因为我之前饱受了不守规则乱搞的恶果。  在接下来的大半年里，他教会了我非常非常多的东西。这些收获不仅限于技术，更多的是一些做事的方法以及做人的道理。我在这期间逐渐形成了一些思考和做事情的方法论，以至于我在后续2019年做很多重大决策的时候，都是以它们为原则的。另外，就是我被他拉进了喝“精酿啤酒”的大坑，一进超市就往10几块20几块的精酿啤酒上盯，青岛和雪花已经彻底被我抛弃了。我依稀记得在上海一个夏季的夜晚，在和他连喝了7个大杯扎啤的之后，我已经不省人事的时候，他坐在桌对面，冲我嘿嘿奸笑的样子。不过，相聚的时刻总是短暂的。他在我生日那天，离开了我们团队，去了新的公司。我为这个事情难过了挺久。不过，我们现在一直保持着紧密的联系，是非常好的朋友。我在遇到一些问题拿不准的时候，仍然会去问问他的意见。
除了他之外，我想另外一个积极的变化就是我真正的开始参与开源社区了。“真正参与”意味着我开始利用自己过去一些好的工程经验开始给社区的一些项目做贡献，并且从中学到了很多新的东西。参与开源，不但让我结识了很多有趣且热心的人，而且还意外的获得了一些海外公司的面试邀请。由于在这个过程中，同时穿插着英语的学习。英语和开源产生了非常奇妙的化学反应，我也因此通过了这些公司的面试，拿到了不错的offer。
变化3 — 决策 时间来到了2019年的4月，我离开了上家公司，开始了目前为止，我人生中最长的一段假期。虽然已经拿到了一些海外高校的AD以及海外公司的offer，但是我并不觉得那是当前的最优选择。因为我的兴趣在Kubernetes上，尤其是在云平台上构建高可用的数据库应用。而且此时，云原生的相关技术在中国的企业中已经发展的非常好了。大部分云原生项目都有国人的参与，其中不乏像张磊和李响这些优秀的前辈。所以，我开始尝试寻找一些国内的机会。
这其中的过程非常的有意思，也很离奇，完全可以写成另外一篇文章了。拿到了几个offer，但是同时也因为一些原因失去了几个机会。不过这其中有一家公司给我印象非常深，就是LeanCloud。原因不仅仅是第一面就是他们的CEO江博士来面我以及他们公司公开的薪酬体制。我在整个过程中实实在在的感受到了他们对候选人的关心，以及“面试在于引导而不是刁难候选人”的面试原则。他们对待面试非常的重视，并且在我对有些题目没有完成很好的情况下，真的站在了我的角度考虑了我为什么没有完成好的原因。这太让我意外了。另外，在我实话实说了要考虑出国之后，他们非常Nice的给了我很长的考虑时间。LeanCloud也是我到目前为止，面试体验最好的公司。HR小姐姐浩南也超级棒，她今年生了宝宝，祝福她们一家永远幸福。
到了2019年7月份的时候，已经有多个选择摆在我面前了。但是，我在临门一脚的关键时候，放弃了之前准备了很久的“出国计划”，选择了我在5月份的时候面试的一家来自东京的公司的工作邀请。很多人对我的最终决策感到不解，甚至有的人还恶语相加。其实，这个决策要是放在1年之前的我身上，我是铁定会选之前准备好的计划的。但是在2018年，我学到了一个非常重要的道理：不要只是因为你花的精力和心血多就固执的坚持一个决定，它会吞噬掉你做决策时候的理智。这是我的Leader告诉我的。
其实，这句话并没有像“圣经”一样，指导我做出什么决定。它只是让我排除掉一些情绪和情感上面的因素，更加冷静的去考虑眼前的这些选择。我反复的问自己很多次：“你到底想成为一个什么样的人”。我的答案是，到目前为止，我还是想做一名优秀的软件工程师。我不确定之后这个想法会不会改变，但是至少在我做决策的前一秒，它没有变。
以这个想法为起点，我开始逆向考虑眼前的决定。对比它们谁对我的目标在可预见的范围内助力是最大的。有个对我帮助也很大的人，和我说过这么一句话：决策力也是一项非常重要的能力。
可能我的选择是错的，这辈子都因为这个选择而碌碌无为，越混越惨。但是，回头看看从2012年上大学到现在的自己，没有任何一个决定是在做之前就能看到结局的。我不是先知。很多时候，在仔细对比了多个选择并且每一个选择都有好有坏的时候，最重要的就是选一个你最感兴趣的，立刻行动起来。勇敢，也是另外一个重要的品质。
事实上，在做最终决策的时候，我和女朋友两个人已经知道我们即使出国也不能在一起的事实了。但是，随着时间的推移，我们的心态都发生了很大的变化。尤其是在克服了很多困难之后。我们相信，只有两个人分别生活的都很好，在一起之后才能更好。
一些新问题 在来东京工作之前，除了准备好满满的两大箱行李之外，我稍稍的用下面的方法调整了下自己的心态：
 尝试把挑战和困难转化为有趣，带着好奇和包容的心态去做，会极大的提升你的幸福感 减少情绪化带给你的影响。带着发现问题，解决问题的态度去面对你遇到的所有的困难。尽量在现有的环境里寻找让自己成长的机会。  这两个调整心态的方法来自于我之前的leader，并且经由我在日后反复的实践，确实有效。
果不其然，在我到了新的工作环境当中，新的问题接踵而至。这其中有让人头疼的租房问题，以及日常生活中不会日语带来的种种不便。不过最严重的，应该是我发现，我无法和我的同事用英语100%的表达我的一些关于技术问题的想法。我周围的同事虽然外国人也很多，但英语都不是他们的母语。英语说出来也是各种口音都有。这让我一时间非常非常的苦恼。茶壶里煮饺子倒不出的感觉可太难受了。
即使之前有过心里准备，但是事实还是让我挺崩溃的。因为沟通不顺利会抑制我在团队内的贡献度。由于这个问题的主要对象不止我自己，还有其他人，短时间内把希望寄托于“练习英语”上不太现实。所以，我尝试使用脑图，流程图，以及提前写好我想表达的东西等办法来解决它。原则很简单，就算是照着写好的稿子一个字一个字的念，也得先把意思表达清楚了再说。经过3-4个月的磨合，加上对同事口音的适应，这个问题得到了明显的缓解。虽然没有彻底解决，但是信息的损耗已经相较于最开始好了很多。
总结 2018年和2019年对我来说是一个完整的周期。在这个周期里发生了很多有趣，离奇，让人沮丧，让人苦恼，让人兴奋的事情。我不知道2020年，2021年，以及之后的每一年都会发生什么。我只想在仔细筹划未来的同时，也能够勇敢的去尝试有挑战并且有趣的事情。
但行好事，莫问前程。我已经准备好，去解决在2020年里即将到来的问题啦。
2020年1月4日于日本东京。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>